

一、填空题

1 $x = (4i, -3i, 12, 0)^T$, 由范数定义可得:

$$\|x\|_1 = \sum_{k=1}^4 |x_k| = 4 + 3 + 12 + 0 = 19$$

$$\|x\|_\infty = \max |x_k| = \max\{4, 3, 12, 0\} = 12$$

2 先写出Smith标准型:

$$\begin{aligned} \lambda I_3 - A &= \begin{bmatrix} \lambda+1 & -1 & 0 \\ 4 & \lambda-3 & 0 \\ -1 & 0 & \lambda-2 \end{bmatrix} \rightarrow \begin{bmatrix} 1 & \lambda+1 & 0 \\ 3-\lambda & 4 & 0 \\ 0 & -1 & \lambda-2 \end{bmatrix} \rightarrow \begin{bmatrix} 1 & \lambda+1 & 0 \\ 0 & (\lambda-1)^2 & 0 \\ 0 & -1 & \lambda-2 \end{bmatrix} \rightarrow \\ &\begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 0 & (\lambda-1)^2 & 0 \\ 0 & -1 & \lambda-2 \end{bmatrix} \rightarrow \begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & -(\lambda-2) \\ 0 & (\lambda-1)^2 & 0 \end{bmatrix} \rightarrow \begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & (\lambda-1)^2(\lambda-2) \end{bmatrix}. \end{aligned}$$

于是可以得到A的极小多项式 $m_A(\lambda) = d_3 = (\lambda-1)^2(\lambda-2) = \lambda^3 - 4\lambda^2 + 5\lambda - 2$, 所以根据Caley-Hamilton定理, 有 $A^3 - 4A^2 + 5A - 2E = \mathbf{0}$.

因此对 $A^5 - 3A^4 + 2A^3 - A^2 + 4A - 4E$ 利用上式进行带余多项式除法可简化计算:

$$\begin{aligned} A^5 - 3A^4 + 2A^3 - A^2 + 4A - 4E &= (A^3 - 4A^2 + 5A - 2E)(A^2 + A + 2E) + (A - 2E) \\ &= \mathbf{0}(A^2 + A + 2E) + (A - 2E) = \mathbf{0} + (A - 2E) = A - 2E \end{aligned}$$

所以原式 $A^5 - 3A^4 + 2A^3 - A^2 + 4A - 4E = A - 2E$

$$\text{即本题所求等于 } A - 2E = \begin{bmatrix} -1 & 1 & 0 \\ -4 & 3 & 0 \\ 1 & 0 & 2 \end{bmatrix} - 2 \begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 1 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} -3 & 1 & 0 \\ -4 & 1 & 0 \\ 1 & 0 & 0 \end{bmatrix}.$$

3

$$\begin{aligned} A(\lambda) &= \begin{bmatrix} -\lambda+1 & \lambda^2 & \lambda \\ \lambda & \lambda & -\lambda \\ \lambda^2+1 & \lambda^2 & -\lambda^2 \end{bmatrix} \\ A(\lambda) &\rightarrow \begin{bmatrix} -\lambda+1 & \lambda^2 & \lambda \\ 1 & \lambda^2+\lambda & 0 \\ \lambda^2+1 & \lambda^2 & -\lambda^2 \end{bmatrix} \rightarrow \begin{bmatrix} 1 & \lambda^2 & \lambda \\ 1 & \lambda^2+\lambda & 0 \\ 1 & \lambda^2 & -\lambda^2 \end{bmatrix} \rightarrow \begin{bmatrix} 1 & \lambda^2 & \lambda \\ 0 & \lambda & -\lambda \\ 0 & 0 & -(\lambda^2+\lambda) \end{bmatrix} \\ &\rightarrow \begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 0 & \lambda & -\lambda \\ 0 & 0 & -(\lambda^2+\lambda) \end{bmatrix} \rightarrow \begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 0 & \lambda & 0 \\ 0 & 0 & \lambda^2+\lambda \end{bmatrix} = \text{diag}\{1, \lambda, \lambda^2+\lambda\}. \end{aligned}$$

4 由已知 $A = \begin{bmatrix} 0 & 4 & 1 \\ 1 & 1 & 1 \\ 0 & 3 & 2 \end{bmatrix}$, 记 $\alpha_1 = \begin{bmatrix} 0 \\ 1 \\ 0 \end{bmatrix}$, $\alpha_2 = \begin{bmatrix} 4 \\ 1 \\ 3 \end{bmatrix}$, $\alpha_3 = \begin{bmatrix} 1 \\ 1 \\ 2 \end{bmatrix}$.

利用 Gram-Schmidt 正交化方法可得到一组正交基 $\{\beta_1, \beta_2, \beta_3\}$, 和其对应的标准单位正交基 $\{\gamma_1, \gamma_2, \gamma_3\}$.

$$\text{取 } \beta_1 = \alpha_1 = \begin{bmatrix} 0 \\ 1 \\ 0 \end{bmatrix}, \text{ 则 } \gamma_1 = \frac{\beta_1}{\|\beta_1\|} = \begin{bmatrix} 0 \\ 1 \\ 0 \end{bmatrix}.$$

$$\text{取 } \beta_2 = \alpha_2 - \frac{(\alpha_2, \beta_1)}{\|\beta_1\|^2} \beta_1 = \begin{bmatrix} 4 \\ 1 \\ 3 \end{bmatrix} - \frac{1}{1} \begin{bmatrix} 0 \\ 1 \\ 0 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 4 \\ 0 \\ 3 \end{bmatrix}, \text{ 则 } \gamma_2 = \frac{\beta_2}{\|\beta_2\|} = \begin{bmatrix} 0.8 \\ 0 \\ 0.6 \end{bmatrix}.$$

$$\text{取 } \beta_3 = \alpha_3 - \frac{(\alpha_3, \beta_1)}{\|\beta_1\|^2} \beta_1 - \frac{(\alpha_3, \beta_2)}{\|\beta_2\|^2} \beta_2 = \begin{bmatrix} 1 \\ 1 \\ 2 \end{bmatrix} - \frac{1}{1} \begin{bmatrix} 0 \\ 1 \\ 0 \end{bmatrix} - \frac{10}{25} \begin{bmatrix} 4 \\ 0 \\ 3 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} -0.6 \\ 0 \\ 0.8 \end{bmatrix}, \text{ 则 } \gamma_3 = \frac{\beta_3}{\|\beta_3\|} = \begin{bmatrix} -0.6 \\ 0 \\ 0.8 \end{bmatrix}.$$

根据 QR 分解定理 $A = QR = [\gamma_1 \ \gamma_2 \ \gamma_3] \begin{bmatrix} \|\beta_1\| & (\alpha_2, \gamma_1) & (\alpha_3, \gamma_1) \\ 0 & \|\beta_2\| & (\alpha_3, \gamma_2) \\ 0 & 0 & \|\beta_3\| \end{bmatrix}$, 所以将求得的正交基 $\{\beta_1, \beta_2, \beta_3\}$ 及其对应的标准单位正交基 $\{\gamma_1, \gamma_2, \gamma_3\}$ 带入上述公式即可。

$$A = \begin{bmatrix} 0 & 4 & 1 \\ 1 & 1 & 1 \\ 0 & 3 & 2 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 0 & 0.8 & -0.6 \\ 1 & 0 & 0 \\ 0 & 0.6 & 0.8 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} 1 & 1 & 1 \\ 0 & 5 & 2 \\ 0 & 0 & 1 \end{bmatrix}$$

5 将 β_i 用 α_i 线性表示出来即可。

$$\text{由 } \alpha_1 = \beta_3 - 2\alpha_2, \text{ 知 } \beta_3 = \alpha_1 + 2\alpha_2.$$

$$\text{由 } \alpha_2 = \beta_4 - 2\alpha_3, \text{ 知 } \beta_4 = \alpha_2 + 2\alpha_3.$$

$$\text{由 } \beta_2 = \alpha_4 - 2\beta_3, \text{ 知 } \beta_2 = \alpha_4 - 2\beta_3 = \alpha_4 - 2(\alpha_1 + 2\alpha_2) = -2\alpha_1 - 4\alpha_2 + \alpha_4.$$

$$\text{由 } \beta_1 = \alpha_3 - 2\beta_2, \text{ 知 } \beta_1 = \alpha_3 - 2\beta_2 = \alpha_3 - 2(-2\alpha_1 - 4\alpha_2 + \alpha_4) = 4\alpha_1 + 8\alpha_2 + \alpha_3 - 2\alpha_4.$$

将上述线性关系用矩阵形式表示即得过渡矩阵:

$$(\beta_1, \beta_2, \beta_3, \beta_4) = (\alpha_1, \alpha_2, \alpha_3, \alpha_4) \begin{bmatrix} 4 & -2 & 1 & 0 \\ 8 & -4 & 2 & 1 \\ 1 & 0 & 0 & 2 \\ -2 & 1 & 0 & 0 \end{bmatrix}$$

二、

解：只需求出Smith标准型，其它均可由Smith标准型得到。

$$\begin{aligned} \lambda E - A &\rightarrow \begin{bmatrix} \lambda-1 & -1 & 1 \\ 3 & \lambda+3 & -3 \\ 2 & 2 & \lambda-2 \end{bmatrix} \rightarrow \begin{bmatrix} 1 & -1 & \lambda-1 \\ -3 & \lambda+3 & 3 \\ \lambda-2 & 2 & 2 \end{bmatrix} \rightarrow \begin{bmatrix} 1 & -1 & \lambda-1 \\ 0 & \lambda & 3\lambda \\ 0 & \lambda & -\lambda^2+3\lambda \end{bmatrix} \\ &\rightarrow \begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 0 & \lambda & 3\lambda \\ 0 & \lambda & -\lambda^2+3\lambda \end{bmatrix} \rightarrow \begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 0 & \lambda & 0 \\ 0 & 0 & \lambda^2 \end{bmatrix} = \text{diag}\{1, \lambda, \lambda^2\}. \end{aligned}$$

由Smith标准型知特征值为 $\lambda = 0$ （三重），行列式因子为： $D_1 = 1, D_2 = \lambda, D_3 = \lambda^3$ ，不变因子为： $d_1 = 1, d_2 = \lambda, d_3 = \lambda^2$ ，初等因子为 λ, λ^2 。

$$\text{因此Jordan标准型为} \begin{bmatrix} 0 & & \\ & 0 & 1 \\ & 0 & 0 \end{bmatrix} = \text{diag} \left\{ 0, \begin{bmatrix} 0 & 1 \\ 0 & 0 \end{bmatrix} \right\}.$$

显然极小多项式 $m_A(\lambda) = d_3 = \lambda^2$ 。

三、

解：（1）由已知可直接写出过渡矩阵P，其中P满足 $(\beta_1, \beta_2, \beta_3, \beta_4) = (\alpha_1, \alpha_2, \alpha_3, \alpha_4)P$ ，由于P为下三角阵因此容易得到其逆 P^{-1}

$$\begin{aligned} P &= \begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 & 0 \\ -2 & 1 & 0 & 0 \\ 0 & -1 & 1 & 0 \\ 1 & -1 & 1 & 1 \end{bmatrix}, P^{-1} = \begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 & 0 \\ 2 & 1 & 0 & 0 \\ 2 & 1 & 1 & 0 \\ -1 & 0 & -1 & 1 \end{bmatrix} \\ P^{-1}AP &= \begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 & 0 \\ 2 & 1 & 0 & 0 \\ 2 & 1 & 1 & 0 \\ -1 & 0 & -1 & 1 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} 1 & 0 & 2 & 1 \\ -1 & 2 & 1 & 3 \\ 1 & 2 & 5 & 5 \\ 2 & -2 & 1 & -2 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 & 0 \\ -2 & 1 & 0 & 0 \\ 0 & -1 & 1 & 0 \\ 1 & -1 & 1 & 1 \end{bmatrix} \\ &= \begin{bmatrix} 1 & 0 & 2 & 1 \\ 1 & 2 & 5 & 5 \\ 2 & 4 & 10 & 10 \\ 0 & -4 & -6 & -8 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 & 0 \\ -2 & 1 & 0 & 0 \\ 0 & -1 & 1 & 0 \\ 1 & -1 & 1 & 1 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 2 & -3 & 3 & 1 \\ 2 & -8 & 10 & 5 \\ 4 & -16 & 20 & 10 \\ 0 & 10 & -14 & -8 \end{bmatrix} \end{aligned}$$

$$(2) A = \begin{bmatrix} 1 & 0 & 2 & 1 \\ -1 & 2 & 1 & 3 \\ 1 & 2 & 5 & 5 \\ 2 & -2 & 1 & -2 \end{bmatrix}, \quad \text{rank} A = 2, \quad \text{所以 } \dim \text{Im} T = 2, \quad \text{根据维数定理},$$

$$\dim \text{Ker} T = n - \dim \text{Im} T = 4 - 2 = 2.$$

注意到A的第一二列可以线性表示第三四列，所以可写出核空间的基为 $\{\alpha_1 + 2\alpha_2 - \alpha_4, 4\alpha_1 + 3\alpha_2 - 2\alpha_3\}$.

四、

解：(1) 先求出Smith标准型以得到极小多项式，再利用待定系数法计算即可。

$$\begin{aligned} \lambda I - A &= \begin{bmatrix} \lambda+1 & 0 & -1 \\ -1 & \lambda-2 & 0 \\ 4 & 0 & \lambda-3 \end{bmatrix} \rightarrow \begin{bmatrix} 1 & 0 & \lambda+1 \\ 0 & \lambda-2 & -1 \\ 3-\lambda & 0 & 4 \end{bmatrix} \rightarrow \begin{bmatrix} 1 & 0 & \lambda+1 \\ 0 & \lambda-2 & -1 \\ 0 & 0 & (\lambda-1)^2 \end{bmatrix} \\ &\rightarrow \begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 0 & \lambda-2 & -1 \\ 0 & 0 & (\lambda-1)^2 \end{bmatrix} \rightarrow \begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & (\lambda-1)^2(\lambda-2) \end{bmatrix}. \end{aligned}$$

所以不难看出极小多项式 $m_A(\lambda) = (\lambda-1)^2(\lambda-2)$ ， $\deg m_A(\lambda)=3$ ，所以待定系数的最高次为 $3-1=2$ 次。设 $f(\lambda) = a_0 + a_1\lambda + a_2\lambda^2$ 。记 $e^{t\lambda} = g(\lambda)$ 。

考虑 $m_A(\lambda) = (\lambda-1)^2(\lambda-2)$ ，特征值分别为 $\lambda=1$ （两重）， $\lambda=2$ （一重），带入 $f(\lambda)$ 得：

$$f(1) = a_0 + a_1 + a_2 = g(1) = e^t$$

$$f'(1) = a_1 + 2a_2 = g'(1) = te^t$$

$$f(2) = a_0 + 2a_1 + 4a_2 = g(2) = e^{2t}$$

解上述方程组得到系数：

$$a_0 = e^{2t} - 2te^t$$

$$a_1 = -2e^{2t} + (2+3t)e^t$$

$$a_2 = e^{2t} - (1+t)e^t$$

$$\begin{aligned}
e^{tA} &= f(A) = a_0 E + a_1 A + a_2 A^2 \\
&= (e^{2t} - 2te^t) \begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 1 \end{bmatrix} + (-2e^{2t} + (2+3t)e^t) \begin{bmatrix} -1 & 0 & 1 \\ 1 & 2 & 0 \\ -4 & 0 & 3 \end{bmatrix} \\
&\quad + (e^{2t} - (1+t)e^t) \begin{bmatrix} -3 & 0 & 2 \\ 1 & 4 & 1 \\ -8 & 0 & 5 \end{bmatrix} \\
&= \begin{bmatrix} -(1-2t)e^t & 0 & te^t \\ -e^{2t} + (1+2t)e^t & e^{2t} & e^{2t} - (1+t)e^t \\ -4te^t & 0 & (2t+1)e^t \end{bmatrix}
\end{aligned}$$

类似地重复上述操作，可计算出 $\cos A$ 。记 $\cos \lambda = h(\lambda)$ ，带入 $f(\lambda)$ 得：

$$f(1) = a_0 + a_1 + a_2 = h(1)\cos 1$$

$$f'(1) = a_1 + 2a_2 = h'(1) = -\sin 1$$

$$f(2) = a_0 + 2a_1 + 4a_2 = h(2) = \cos 2$$

解上述方程组得到系数：

$$a_0 = \cos 2 + 2\sin 1$$

$$a_1 = -2\cos 2 + 2\cos 1 - 3\sin 1$$

$$a_2 = \cos 2 - \cos 1 + \sin 1$$

$$\begin{aligned}
\cos A &= f(A) = a_0 E + a_1 A + a_2 A^2 \\
&= (\cos 2 + 2\sin 1) \begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 1 \end{bmatrix} + (-2\cos 2 + 2\cos 1 - 3\sin 1) \begin{bmatrix} -1 & 0 & 1 \\ 1 & 2 & 0 \\ -4 & 0 & 3 \end{bmatrix} \\
&\quad + (\cos 2 - \cos 1 + \sin 1) \begin{bmatrix} -3 & 0 & 2 \\ 1 & 4 & 1 \\ -8 & 0 & 5 \end{bmatrix} \\
&= \begin{bmatrix} \cos 1 + 2\sin 1 & 0 & -\sin 1 \\ -\cos 2 + \cos 1 - 2\sin 1 & \cos 2 & \cos 2 - \cos 1 + \sin 1 \\ 4\sin 1 & 0 & \cos 1 - 2\sin 1 \end{bmatrix}
\end{aligned}$$

(2) 由于齐次方程组通解为 $x(t) = e^{A(t-t_0)x(t_0)}$ 由 $t_0 = 0$ 代入得 $x(t) = e^{At}x(0)$:

$$\begin{aligned} x(t) = e^{At}x(0) &= \begin{bmatrix} -(1-2t)e^t & 0 & te^t \\ -e^{2t} + (1+2t)e^t & e^{2t} & e^{2t} - (1+t)e^t \\ -4te^t & 0 & (2t+1)e^t \end{bmatrix} \begin{bmatrix} 1 \\ 1 \\ 1 \end{bmatrix} \\ &= \begin{bmatrix} (1-t)e^t \\ e^{2t} + te^t \\ (1-2t)e^t \end{bmatrix} \end{aligned}$$

五、

解: (1) 显然.

(2) 题目中定义了内积运算 $(A, B) = \sum_{i=1}^2 \sum_{j=1}^2 (i+j)a_{ij}b_{ij}$, 展开即 $(A, B) = 2a_{11}b_{11} + 3a_{12}b_{12} + 3a_{21}b_{21} + 4a_{22}b_{22}$.

由于 $W = \left\{ A = \begin{bmatrix} a_{11} & a_{12} \\ a_{21} & a_{22} \end{bmatrix}; a_{11} + a_{22} = 0, a_{12} - a_{21} = 0 \right\}$, 所以 $\forall A \in W, a_{11} = -a_{22}, a_{12} = a_{21}$. 于是不妨取 $\left\{ \begin{bmatrix} 1 & 0 \\ 0 & -1 \end{bmatrix}, \begin{bmatrix} 0 & 1 \\ 1 & 0 \end{bmatrix} \right\}$ 为 W 的一组基, 记作 $\{M, N\}$.

取 $X = \begin{bmatrix} a & b \\ c & d \end{bmatrix} \in W^\perp$, 由正交补定义有 $\forall \alpha \in W, \beta \in W^\perp, (\alpha, \beta) = 0$. 因此, $(X, M) = (X, N) = 0$:

$$2a - 4d = 0, \quad b + c = 0$$

$$\text{不妨取 } X_1 = \begin{bmatrix} 2 & 0 \\ 0 & 1 \end{bmatrix}, \quad X_2 = \begin{bmatrix} 0 & 1 \\ -1 & 0 \end{bmatrix}$$

$$\|X_1\|^2 = 2 \times 2^2 + 4 \times 1^2 = 12$$

$$\|X_2\|^2 = 3 \times 1^2 + 3 \times 1^2 = 6$$

于是, W 的正交补 W^\perp 的一组标准正交基为:

$$\left\{ \frac{X_1}{\|X_1\|}, \frac{X_2}{\|X_2\|} \right\} = \left\{ \frac{1}{2\sqrt{3}} \begin{bmatrix} 2 & 0 \\ 0 & 1 \end{bmatrix}, \frac{1}{\sqrt{6}} \begin{bmatrix} 0 & 1 \\ -1 & 0 \end{bmatrix} \right\}$$

六、(25 分)

解：(1) 注意到矩阵A前两列线性无关，且显然可以线性表示后两列，因此 $\text{rank}A=2$ 。

$$\text{利用矩阵乘法的右乘有 } A = \begin{bmatrix} 1 & 2 & 2 & 1 \\ 1 & 1 & 1 & 1 \\ 2 & 1 & 1 & 2 \end{bmatrix} = BC = \begin{bmatrix} 1 & 2 \\ 1 & 1 \\ 2 & 1 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 & 1 \\ 0 & 1 & 1 & 0 \end{bmatrix}.$$

即得满秩分解 $A=BC$ ，其中：

$$B = \begin{bmatrix} 1 & 2 \\ 1 & 1 \\ 2 & 1 \end{bmatrix}, C = \begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 & 1 \\ 0 & 1 & 1 & 0 \end{bmatrix}$$

(2) 由于A为 3×4 阶矩阵，所以Moore-Penrose广义逆 A^+ 应为 4×3 阶矩阵，直接带入公式即可。

$$\begin{aligned} A^+ &= C^H(CC^H)^{-1}(BB^H)^{-1}B^H \\ &= \begin{bmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 1 \\ 0 & 1 \\ 1 & 0 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} 2 & 0 \\ 0 & 2 \end{bmatrix}^{-1} \begin{bmatrix} 6 & 5 \\ 5 & 6 \end{bmatrix}^{-1} \begin{bmatrix} 1 & 1 & 2 \\ 2 & 1 & 1 \end{bmatrix} \\ &= \frac{1}{22} \begin{bmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 1 \\ 0 & 1 \\ 1 & 0 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} 6 & -5 \\ -5 & 6 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} 1 & 1 & 2 \\ 2 & 1 & 1 \end{bmatrix} = \frac{1}{22} \begin{bmatrix} -4 & 1 & 7 \\ 7 & 1 & -4 \\ 7 & 1 & -4 \\ -4 & 1 & 7 \end{bmatrix} \\ A^+ &= \frac{1}{22} \begin{bmatrix} -4 & 1 & 7 \\ 7 & 1 & -4 \\ 7 & 1 & -4 \\ -4 & 1 & 7 \end{bmatrix} \end{aligned}$$

(3) 相容性即验证 AA^+b 是否与b相等即可。

$$\begin{aligned} AA^+ &= \frac{1}{22} \begin{bmatrix} 1 & 2 & 2 & 1 \\ 1 & 1 & 1 & 1 \\ 2 & 1 & 1 & 2 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} -4 & 1 & 7 \\ 7 & 1 & -4 \\ 7 & 1 & -4 \\ -4 & 1 & 7 \end{bmatrix} = \frac{1}{22} \begin{bmatrix} 20 & 6 & -2 \\ 6 & 4 & 6 \\ -2 & 6 & 20 \end{bmatrix} \\ AA^+b &= \frac{1}{22} \begin{bmatrix} 20 & 6 & -2 \\ 6 & 4 & 6 \\ -2 & 6 & 20 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} 1 \\ 1 \\ 1 \end{bmatrix} = \frac{1}{11} \begin{bmatrix} 12 \\ 8 \\ 12 \end{bmatrix} \neq \begin{bmatrix} 1 \\ 1 \\ 1 \end{bmatrix} = b \end{aligned}$$

显然，方程组 $Ax = b$ 的相容性不相容。

(5) 极小范数最小二乘解为 $x^* = A^+b$ 。

$$x^* = A^+b = \frac{1}{22} \begin{bmatrix} -4 & 1 & 7 \\ 7 & 1 & -4 \\ 7 & 1 & -4 \\ -4 & 1 & 7 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} 1 \\ 1 \\ 1 \end{bmatrix} = \frac{1}{11} \begin{bmatrix} 2 \\ 2 \\ 2 \\ 2 \end{bmatrix}$$

(4) 最小二乘解为 $x = A^+b + (E - A^+A)y$, 其中 $y \in \mathbf{R}^4$ 。

$$A^+A = \frac{1}{22} \begin{bmatrix} -4 & 1 & 7 \\ 7 & 1 & -4 \\ 7 & 1 & -4 \\ -4 & 1 & 7 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} 1 & 2 & 2 & 1 \\ 1 & 1 & 1 & 1 \\ 2 & 1 & 1 & 2 \end{bmatrix} = \frac{1}{2} \begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 & 1 \\ 0 & 1 & 1 & 0 \\ 0 & 1 & 1 & 0 \\ 1 & 0 & 0 & 1 \end{bmatrix}$$

$$E - A^+A = \frac{1}{2} \begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 & -1 \\ 0 & 1 & -1 & 0 \\ 0 & -1 & 1 & 0 \\ -1 & 0 & 0 & 1 \end{bmatrix}$$

取 $y = [a \ b \ c \ d]^T$, 代入 $(E - A^+A)y$ 得:

$$\begin{aligned} (E - A^+A)y &= \frac{1}{2} \begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 & -1 \\ 0 & 1 & -1 & 0 \\ 0 & -1 & 1 & 0 \\ -1 & 0 & 0 & 1 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} a \\ b \\ c \\ d \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} a - d \\ b - c \\ c - b \\ d - a \end{bmatrix} \\ &= (a - d) \begin{bmatrix} 1 \\ 0 \\ 0 \\ -1 \end{bmatrix} + (b - c) \begin{bmatrix} 0 \\ 1 \\ -1 \\ 0 \end{bmatrix} \end{aligned}$$

由于 y 是任意的, 因此 $(E - A^+A)y = c_1 \begin{bmatrix} 1 \\ 0 \\ 0 \\ -1 \end{bmatrix} + c_2 \begin{bmatrix} 0 \\ 1 \\ -1 \\ 0 \end{bmatrix}, (c_1, c_2 \in \mathbf{R})$

综上, 最小二乘解为 $x = \frac{1}{11} \begin{bmatrix} 2 \\ 2 \\ 2 \\ 2 \end{bmatrix} + c_1 \begin{bmatrix} 1 \\ 0 \\ 0 \\ -1 \end{bmatrix} + c_2 \begin{bmatrix} 0 \\ 1 \\ -1 \\ 0 \end{bmatrix}, (c_1, c_2 \in \mathbf{R})$ 。